\chapter{Testing}
Im Testing werden die Testfälle beschrieben und auch die Ausführung protokolliert.

\section{Testdesign \& Abläufe}
Zum Ende des Sprints werden jeweils alle Integrationstest sowie Systemtest durchgeführt. Dieser Vorgang wird in einem Testprotokoll festgehalten. Es wird viel Wert darauf gelegt, dass die Versionsnummern korrekt eingetragen werden, damit die Vorgänge reproduzierbar sind.

\section{Testfälle}
Es wird zwischen Integrations- und Systemtest unterschieden.

\subsection{Integrationstest UI-Layer}
Die Integrationstest des UI-Layer sind voll automatisiert (TEST-FX\footnote{\href{https://github.com/TestFX/TestFX}{https://github.com/TestFX/TestFX}}). Diese müssen jedoch
auf einem Rechner mit grafischer Oberfläche ausgeführt werden. Folgendes Vorgehen
ist nötig um die Tests auszuführen:
\begin{enumerate}
	\item Starten der Entwicklungsumgebung
	\item Öffnen des Projekts \texttt{fbsguiclient}
	\item Alle Tests ausführen, welche mit \texttt{IT} enden. Alternativ: ANT-Tager \texttt{integration-test} starten.
	\item Wichtig: Keine GUI-Interaktion tätigen!
\end{enumerate}

\subsection{Integrationstest Business-Layer}
Im Business-Layer gibt es automatisierte Integrationstest. In den Tests wird ein Webserver gestartet und zuletzt beendet. Die Integrationstest müssen manuell gestartet werden oder mittels Ant-Target \texttt{integration-test}.

\subsection{Integrationstest Data-Layer}
Die Integrationstests des Datenlayers sind mit JUnit automatisiert. Damit die Tests erfolgreich ausgeführt werden können, muss eine aktive Verbindung zur Datenbank im Enterprise Lab bestehen. Die Integrationstests sind im Testordner abgelegt und mit dem Suffix \texttt{IT} im Dateinamen ergänzt. Die Integrationstests sind in den Build integriert. Möchte man die Integrationstests manuell starten muss das Ant-Target \texttt{integration-test} ausgeführt werden.

\newpage
\subsection{Systemtests}

\subsubsection{SYS101 Alle Produkte anzeigen (Story 1)}
\begin{table}[h!]
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{|r|p{11cm}|}
		\hline Beschreibung & Im FBSGuiClient erscheinen alle Produkte in der Tabelle. \\ 
		\hline Vorbedingungen & Server eingerichtet; Client installiert; Client mit korrektem Server verbunden. \\ 
		\hline Testdaten & Alle Produkte der Unternehmung. \\ 
		\hline Vorgehen & 
		\begin{enumerate}
			\item Starten des FBSGuiClient
			\item In die Ansicht Produkte wechseln.
		\end{enumerate} \\ 
		\hline Ergebnis & Alle Produkte des Unternehmen erscheinen in der Tabelle. \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{SYS102 Bestellung durchführen (Story 5)}
\begin{table}[h!]
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{|r|p{11cm}|}
		\hline Beschreibung & Im FBSGuiClient können Artikel bestellt werden. \\ 
		\hline Vorbedingungen & SYS101 \\ 
		\hline Testdaten & Alle Produkte und Käufer der Unternehmung. \\ 
		\hline Vorgehen & 
		\begin{enumerate}
			\item Starten des FBSGuiClient
			\item In die Ansicht Bestellung erstellen wechseln.
			\item Käufer auswählen
			\item Ein Produkt auswählen, in welcher der Wert verfügbar mind. 1 beträgt.
			\item 1 im nachfolgenden Textfeld eintragen.
			\item Hinzufügen klicken
			\item Bestellen klicken
		\end{enumerate} \\ 
		\hline Ergebnis & In der Statusleiste erscheint Bestellung erfasst. \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{SYS103 Bestellung parallel durchführen (Story 19)}
\begin{table}[h!]
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{|r|p{11cm}|}
		\hline Beschreibung & Zwei FBSGuiClient sind gestartet und bestellen gleichzeitig den selben Artikel und überschneiden sich in der max. Bestellmenge. \\ 
		\hline Vorbedingungen & SYS102 \\ 
		\hline Testdaten & Alle Produkte und Käufer der Unternehmung. \\ 
		\hline Vorgehen & 
		\begin{enumerate}
			\item Starten des FBSGuiClient (Client 1)
			\item Starten des FBSGuiClient (Client 2)
			\item Bei beiden: Wechseln in Tab Bestellung erstellen
			\item Bei beiden: X-beliebiger Käufer auswählen
			\item Bei beiden: Dasselbe Produkte mit der max. Anzahl bestellen.
			\item Client 1: Bestellung absenden
			\item Client 2: Bestellung absenden
		\end{enumerate} \\ 
		\hline Ergebnis & In der Statusleiste des Client 1 erscheint Bestellung erfasst. In der Statusleiste des Client 2 erscheint Bestellung kann nicht durchgeführt werden. Die max. Anzahl wurde überschritten. \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
\end{table}


\newpage
\subsubsection{SYS104 Authentifizierung (Story 13)}
\begin{table}[h!]
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{|r|p{11cm}|}
		\hline Beschreibung & Im GUI Client kann man sich anmelden. \\ 
		\hline Vorbedingungen & Server eingerichtet; Client installiert; Client mit korrektem Server verbunden. \\ 
		\hline Testdaten & Benutzername: Verkaufspersonal / Passwort: 1234 \\
		\hline Vorgehen & 
		\begin{enumerate}
			\item Starten des FBSGuiClient
			\item Anmelden mit tdsuter und Passwort 3
			\item Anmelden klicken
		\end{enumerate} \\ 
		\hline Ergebnis & Login Dialog verschwindet und das Haupt-GUI erscheint. \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{SYS105 Autorisierung (Story 14)}
\begin{table}[h!]
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{|r|p{11cm}|}
		\hline Beschreibung & Je nach Berechtigungsstufe kann man unterschiedliche Aktionen ausführen. \\ 
		\hline Vorbedingungen & SYS104 \\ 
		\hline Testdaten & Benutzername Rolle Verkaufspersonal: Verkaufspersonal / 
						   Passwort Rolle Verkaufspersonal: 1234 /
						   Benutzername Rolle Filialleiter: Filialleiter /
						   Passwort Rolle Filialleiter: 1234 \\  
		\hline Vorgehen & 
		\begin{enumerate}
			\item Starten des FBSGuiClient
			\item Anmelden mit Login-Daten 1.
			\item Starten des FBSGuiClient
			\item Anmelden mit Login-Daten 2.
		\end{enumerate} \\ 
		\hline Ergebnis & Im ersten GUI können nur Bestellungen ausgeführt werden. Im zweiten GUI können ausserdem alle Artikel eingesehen werden. \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
\end{table}
